% ----- formatovani dokumentu -----------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,final]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1, IL2]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[margin=2cm]{caption}
\usepackage[top=3cm, left=2cm, right=2cm, text={17cm, 24cm}, ignorefoot]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{setspace}
\singlespacing
\usepackage[square, numbers]{natbib} 
\pagestyle{plain}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}
\setcounter{secnumdepth}{-1}
\setlength{\parindent}{1cm}	
\usepackage{natbib}


% ----- vyberte jazyk -------------------------------------------------------
\usepackage[english,czech]{babel}
%\usepackage[english]{babel}

% ----- dopiste titulky -----------------------------------------------------
\newcommand\Course{Počítačová grafika}
\newcommand\WorkTitle{Procedurální generátor terénu}
\newcommand\AuthorA{Tomáš Polášek}
\newcommand\AuthorAEmail{xpolas34@stud.fit.vutbr.cz}
%\newcommand\AuthorB{Black Jack}
%\newcommand\AuthorBEmail{xjack99@stud.fit.vutbr.cz}
\newcommand\Faculty{Fakulta Informačních Technologií}
\newcommand\School{Vysoké Učení Technické v Brně}

\usepackage[
pdftitle={\WorkTitle},
pdfauthor={\AuthorA},
bookmarks=true,
colorlinks=true,
breaklinks=true,
urlcolor=blue,
citecolor=blue,
linkcolor=blue,
unicode=true,
]
{hyperref}


% ----- titulni strana ------------------------------------------------------

\begin{document}
	\begin{titlepage}
	\begin{center}
		\includegraphics[height=5cm]{images/logo.eps}
	\end{center}
	\vfill
	\begin{center}
		\begin{Large}
			\Course\\
		\end{Large}
		\bigskip
		\begin{Huge}
			\WorkTitle\\
		\end{Huge}
	\end{center}
	\vfill
	\begin{center}
		\begin{large}
			\today
		\end{large}
	\end{center}
	\vfill
	\begin{flushleft}
		\begin{large}
			\begin{tabular}{lll}
				Autoři: & \AuthorA, & \url{\AuthorAEmail} \\
				Autor šablony: & Pavel Macenauer, & \url{pavel.macenauer@fotoaparat.cz} \\
				& & \\
				& \Faculty \\
				& \School \\
			\end{tabular}
		\end{large}
	\end{flushleft}
\end{titlepage}		
	
% ----- obsah --------------------------------------------------------------
	
\tableofcontents

% ----- zadani -------------------------------------------------------------
\newpage
\chapter{Zadání}

Cílem tohoto projektu bylo vytvořit jednoduchý procedurální generátor terénu za pomocí aplikačního rozhraní \textit{Vulkan}\cite{VkSpec}. Mezi hlavní části výsledné aplikace patří: 

\begin{itemize}
	\item Jednoduchý engine
	\begin{itemize}
		\item Implementace pomocí \textit{Vulkan API}.
		\item Vykreslování \textit{grafických primitiv} a jejich \textit{teselace}.
		\item Znovupoužitelné abstrakce při práci s \textit{Vulkan API}.
	\end{itemize}
	\item Implementace generátoru
	\begin{itemize}
		\item Vygenerování výškové mapy terénu.
		\item Teselace a deformace dlaždic podle mapy.
	\end{itemize}
	\item Výsledná aplikace
	\begin{itemize}
		\item Jednoduché okno, pomocí knihovny \textit{GLFW}\cite{Glfw}.
		\item Ovládání klávesnicí a myší.
		\item Pohyb v nekonečně generovaném procedurálním terénu.
		\item Procedurálně generovaná obloha, cyklus den/noc.
	\end{itemize}
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Použité technologie}

Technologie a knihovny použité při řešení projektu: 

\begin{itemize}
	\item LunarG Vulkan SDK\cite{VkLunarG} -- Nástroje pro vývoj aplikací, které používají aplikační programovací rozhraní \textit{Vulkan}. Mezi důležité části patří překladač \uv{shaderů} z jazyka \textit{GLSL} do přechodné bytové reprezentace \textit{SPIR-V}. Pro vývoj jsou také důležité kontrolní vrstvy (\uv{Validation Layers}), s jejichž pomocí lze jednoduše hledat programové chyby.
	\item GLSL\cite{GlslSpec} -- Programovací jazyk \uv{shaderů}.
	\item GLM\cite{Glm} -- Knihovna obsahující implementaci základních matematických struktur používaných při komunikaci s \uv{shadery}.
	\item GLFW\cite{Glfw} -- Tato knihovna umožňuje přenositelně vytvářet okno, kreslící povrch a spravovat vstupy z ovládacích zařízení.
	\item Standardní knihovny programovacího jazyka C++.
\end{itemize}

\noindent
Požadavky pro překlad a spuštění aplikace: 

\begin{itemize}
	\item Překladač jazyka C++, který podporuje standard verze C++14.
	\item CMake, alespoň verze 3.6 -- Kromě samotného programu je pro překlad také nutné, aby byla proměnná prostředí \texttt{VULKAN\_SDK\_HOME} nastavena na cestu k \textit{LunarG Vulkan SDK}. Dále je také nutné, aby systém obsahoval balíček \textit{PkgConfig}.
	\item LunarG Vulkan SDK\cite{VkLunarG}, GLFW\cite{Glfw} a GLM\cite{Glm}.
	\item Grafická karta musí podporovat \textit{GLSL} verze 4.5 a teselační shadery.
\end{itemize}

\noindent
Překlad byl testován na operačních systémech Linux (Fedora 26 -- GCC 7.2.1) a Windows 10 (MSYS2 - GCC 7.2.0).

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Použité zdroje}

Mezi použité zdroje při tvorbě aplikace patří: 

\begin{itemize}
	\item Specifikace Vulkan\cite{VkSpec} -- Použito pro porozumění návrhu aplikace s použitím rozhraní Vulkan.
	\item Specifikace Vulkan API\cite{VkRegistry} -- Využito při programování \uv{enginu}, popis funkcí a struktur pro komunikaci s Vulkan.
	\item Vulkan tutorial\cite{VkTut} -- Učební materiál pro práci s Vulkan API. Výsledná aplikace po dokončení tutoriálu byla použita jako základ \uv{enginu}.
	\item Vulkan příklady a demonstrace\cite{VkExamples} -- Použito primárně pro zjištění konvencí a praktik při práci s Vulkan API. Části implementace \uv{enginu} jsou inspirovány kódem z kapitol \textit{Offscreen rendering} (řetězec vykreslení výškové mapy) a \textit{Multi sampling} (multisampling, resolve buffer).
	\item Teselace trojúhelníků\cite{Icosahedron} a čtyřúhelníků\cite{Tesselation} v OpenGL -- Učební text pro teselaci terénu. Z prvního zdroje byla také převzat generátor dvaceti-stěnu a jeho teselace pro využití při implementace nebeské koule (\uv{Sky sphere}).
	\item GLSL specifikace\cite{GlslSpec} a OpenGL wiki\cite{GlWiki} -- Specifikace funkcí používaných v \uv{shaderech}.
	\item Kniha shaderů\cite{BookOfShaders} -- Učební text pro generování grafiky ve fragment shaderech, převzat generátor pseudo-náhodných čísel na GPU.
	\item Hodnotové šumy\cite{ValueNoise} -- Funkce šumů \textit{Value noise}, \textit{Fractal sum}, \textit{Fractional brownian motion}.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Nejdůležitější dosažené výsledky}

\section{Generování výškové mapy}

Výšková mapa, která reprezentuje terén je generována na GPU. V enginu je pro ni vytvořen zvlášť vykreslovací řetězec, který vykresluje výsledek do textury. Následné vykreslovací průchody tuto texturu čtou a mění podle ní vykreslovaný terén.

\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
		\includegraphics[width=10cm]{images/HeightMap.jpeg}
	\captionof{figure}{Výšková mapa generovaná na GPU.}
\end{center}

\section{Polygonální síť terénu}

Polygonální síť terénu je hierarchická soustava čtverců, jejichž hrana se pro každou další úroveň zdvojnásobí. Při vykreslování jsou použity teselační shadery, které tuto síť dále zjemní a zdeformuje podle dříve vypočítané výškové mapy. Výhodou procedurálního generování je možnost vygenerovat výškovou mapu přímo na danou trojúhelníkovou síť a pro danou pozici na mapě. Toto umožňuje skutečně nekonečný terén v reálném čase.

\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=10cm]{images/Tess.jpeg}
	\captionof{figure}{Terén je tvořen teselací a následnou deformací dlaždic.}
\end{center}

\section{Procedurální textury}

Terén je potažen procedurálními texturami. Tyto textury závisí na "nadmořské výšce", v pořadí od nejnižší jsou to -- písek, tráva, hlína, skála a sníh. Aplikace také obsahuje generovanou nebeskou sféru s mraky a sluncem (bez den/noc cyklu).

\begin{center}
	\captionsetup{type=figure}
	\includegraphics[width=10cm]{images/sky.jpeg}
	\captionof{figure}{Procedurální obloha a slunce.}
\end{center}
	

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Ovládání vytvořeného programu}

Program je možné ovládat klávesnicí a myší: 

\begin{itemize}
	\item W A S D -- Pohyb dopředu, doleva, dozadu a doprava.
	\item R F -- Pohyb nahoru a dolů.
	\item P -- Zapnout/vypnout vykreslování terénu ve \uv{wireframe} módu.
	\item Levé tlačítko myši -- Aktivovat ovládání kamery myší.
	\item Esc -- Uvolnit myš a ukončit ovládání kamery myší.
	\item Myš -- Pohyb kamery.
	\item Ctrl + q -- Ukončit aplikaci.
\end{itemize}

\noindent
nebo ovladačem (testováno na ovladači \textit{DualShock 4}): 

\begin{itemize}
	\item Levá analogová páčka -- Pohyb dopředu, doleva, dozadu a doprava.
	\item Levý/pravý bumper -- Pohyb nahoru a dolů.
	\item Trojúhelník -- Zapnout/vypnout vykreslování terénu ve \uv{wireframe} módu.
	\item Pravá analogová páčka -- Pohyb kamery.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Zvláštní použité znalosti}

Mezi znalosti použité v projektu, které jsou nad rámec výuky na FIT a autor se je učil jako součást řešení projektu patří: 

\begin{itemize}
	\item Práce s Vulkan API
	\item Hodnotové šumy a jejich využití v procedurálním generování.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Práce na projektu}

\section{Rozdělení práce v týmu}

Tým se skládá pouze z jednoho člena, proto je rozdělení práce následující: 

\begin{itemize}
\item \textbf{\AuthorA}: Všechno.
\end{itemize}

%---------------------------------------------------------------------------
\section{Co bylo nejpracnější}

První, a zároveň nejnáročnější, částí celého projektu bylo naučit se pracovat s Vulkan API. Mezi primární zdroje patřil právě \textit{Vulkan tutorial}\cite{VkTut}, ze kterého jsem se naučil základy a následovně specifikace\cite{VkSpec} a příklady použití\cite{VkExamples}.

Dále jsem také musel dostudovat využití šumů v procedurálním generování a jejich použití v fragment shaderech. Mezi učební texty patří \textit{Book of shaders}\cite{BookOfShaders} pro využití shaderů a \textit{Scratch a pixel}\cite{ValueNoise}, který obsahuje vysvětlení různých typů hodnotových šumů.

Dalším problémem byla teselace dlaždic terénu a nebeské koule, kdy v některých případech na sebe výsledné trojúhelníky špatně přiléhaly a vznikaly díry v síti. Tyto problémy byly vyřešeny úpravou teselačních parametrů pro dlaždice, které sousedí s nižší úrovní.

%---------------------------------------------------------------------------
\section{Zkušenosti získané řešením projektu}

Největším přínosem projektu je bezesporu, alespoň začátečnická, znalost Vulkan API. Kromě toho jsem se také naučil procedurální generování textur (oblaka, slunce) a terénu (výšková mapa). Dále jsem si v praxi vyzkoušel práci s teselačními shadery, které byly využity k zjemnění trojúhelníkové sítě.

%---------------------------------------------------------------------------
\chapter{Autoevaluace}

\paragraph{Technický návrh (80\%):} (analýza, dekompozice problému, volba
vhodných prostředků, $\ldots$)\\

Projekt byl rozdělen do tří částí -- Vulkan engine, vykreslování a aplikační logika. Problém generování procedurálního terénu byl vhodně rozdělen na generování výškové mapy a její následnou aplikaci na teselované dlaždice.

\paragraph{Programování (80\%):} (kvalita a čitelnost kódu, spolehlivost běhu,
obecnost řešení, znovupoužitelnost, $\ldots$)\\

Kód je hojně komentovaný a dobře čitelný, negativem je jeho délka, která odpovídá verbozitě Vulkan API.Při použití Vulkan API musí být konfigurace všech částí vykreslovacího řetězce předem definována a registrována. Díky tomu vzniká kód, který je ve mnoha případech specifický pro danou aplikace, čímž je omezena znovupoužitelnost. V řešení jsem se snažil co nejvíce kódu faktorovat do vlastních objektů, které by byly použitelné i pro následující aplikace. Tímto vznikla drobná knihovna částí, které lze využít pro další aplikace.

\paragraph{Vzhled vytvořeného řešení (60\%):} (uvěřitelnost zobrazení,
estetická kvalita, vhled GUI, $\ldots$)\\

Výsledné zobrazení není realistické, ale je esteticky příjemné.

\paragraph{Využití zdrojů (90\%):} (využití existujícího kódu a dat, využití
literatury, $\ldots$)\\

Jak bylo výše zmíněno, z Vulkan API jsem neměl žádné dřívější zkušenosti. Díky studijním materiálům jsem nyní schopen pracovat s knihovnou Vulkan na vyšší než začátečnické úrovni. Důležitou částí projektu byla práce se specifikací Vulkan a jeho funkcí/struktur.

\paragraph{Hospodaření s časem (50\%):} (rovnoměrné dotažení částí projektu,
míra spěchu, chybějící části řešení, $\ldots$)\\

Vulkan samotný jsem se učil již v průběhu semestru, ale na projektu jsem začal pracovat až ke konci. Výsledek je z pohledu zadání hotový, ale existuje mnoho směrů, kterými by mohl být rozšířen, např: 
\begin{itemize}
	\item Atmosferické efekty
	\item Stíny
	\item Osvětlení, cyklus den a noc
	\item Specifikace realistických materiálů
	\item Teselace podle pohledu kamery
\end{itemize}

\paragraph{Spolupráce v týmu (100\%):} (komunikace, dodržování dohod, vzájemné
spolehnutí, rovnoměrnost, $\ldots$)\\

Práce v týmu odpovídala tomu, že jsem v týmu sám. Nevýhodou bylo, že nebylo na koho dělit práci a vše jsem musel vypracovat. 

\paragraph{Celkový dojem (90\%):} (pracnost, získané dovednosti, užitečnost,
volba zadání, cokoliv, $\ldots$)\\

Projekt byl vcelku hodně náročný, jelikož jsem byl v týmu sám. První fáze (učení Vulkan API) byla časově nejnáročnější, ale také nejužitečnější. Vybral jsem si vlastní zadání, protože jsem se Vulkan chtěl naučit již delší dobu. Příště bych změnil pouze výběr týmu, jelikož práce bylo skutečně mnoho.

\section{Doporučení pro budoucí zadávání projektů}

Organizace projektů byla dobrá, nejvíce oceňuji možnost vlastního zadání, které jsem využil.

%---------------------------------------------------------------------------

\bibliographystyle{plain}

\bibliography{reference}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}

\end{document}

